\subsection{מבט־על}
\label{se:x:overview}

הסעיפים שבפרק \hl{מתחלקים} לכמה מחלקות ותת־מחלקות לפי טיפוסיהם. החלוקה היסודית ביותר היא בין התייחסות (רפרנס) של הכינוי ליסוד \subhl{שמני} או \subhl{דקדוקי}. בראשון הכינוי מופיע בשלושת המינים, זכר, נקבה וסתמי (בהתייחסות אל צירוף שמני יש התאם במין ובמספר; בהתייחסות אל הגרעין השמני הפנימי שבכינוי (במבנה \OE{{\seforms} þe}), נטייתו היא שמסמנת את הקטגוריות האלה), ובשני מופיע הסתמי בלבד (קטעי־טקסט קצרים או ארוכים, פסוקיות מועצמות, הנקודה הנוכחית בזמן וכד׳).

נסקור את הסעיפים במבט־על (הסדר הפנימי בכל רמת קינון הוא לפי מספר הדוגמאות):
\begin{compactitem}
	\item \hl{התייחסות שמנית}:
		\begin{compactitem}
			\item \subhl{זוקק כינויי} (\OE{{\seforms} þe}):
				\begin{compactitem}
					\item זוקק כינויי העומד בפני עצמו: \sref{sec:internal};
						בהתייחסות אל האל: \sref{sec:se:god::internal}.
					\item זוקק כינויי המוצב בתמורה לצירוף שמני, לאחריו: \sref{sec:se:relint};
						בהתייחסות אל האל: \sref{sec:se:god::relint} וחלק מהדוגמאות המסומנות „אל” בדוקסולוגיות, \sref{sec:doxology};
						חלק מהטיפוסים הפוקליים: \sref{sec:se:focal}.
				\end{compactitem}
			\item {\subhlseforms} \subhl{החוזר לצירוף שמני}:
				הצגת דמויות חדשות (\sref{sec:introduction}),
				חלק מהטיפוסים הפוקליים (\sref{sec:se:focal}),
				חלק מהדוגמאות המסומנות „אל” בדוקסולוגיות (\sref{sec:doxology})
				וטיפוסים נוספים (\sref{sec:se:anaphora}).
	\end{compactitem}
	\item \hl{התייחסות דקדוקית}:
		\begin{compactitem}
			\item \subhl{הצבעה אל יסוד חיצוני}:
				התייחסות על־לשונית (\sref{sec:se:meta}),
				פרשנות ותרגום (\sref{sec:glossing}),
				ציון זמן בהקשר (\sref{sec:temporal::deictic})
				וחלק מהדוגמאות בדוקסולוגיות (\sref{sec:doxology}; מסומנות „סיבה”).
			\item \subhl{העצמה}\footnote{\hl{נומינליזציה}; השו׳~\authciteref{גולדנברג}{goldenberg.g:1985:verbal}{16.\Heb{ג}}.}:
				ציון זמן לפי נקודת ייחוס (\sref{sec:temporal::converb}),
				עוגן דקדוקי בתמורה חיצונית (\sref{sec:grammatical})
				והמבנים \OE{þe læs þe} (\sref{sec:se:instrumental:the:lest}) ו־\OE{to þy þæt} (\sref{sec:se:instrumental:thy}).
		\end{compactitem}
	\item על אלה נוספות דוגמאות שאינן משתייכות לסעיפים דלעיל: \sref{sec:se:misc}.
\end{compactitem}

למען הפשטות בגוף העבודה הסעיפים לא מאורגנים באופן ההיררכי שלמעלה, דבר שהיה גורם לקינון־יתר ומקשה על ההתמצאות, אלא באופן מושטח, בלתי־היררכי. עם זאת, \hl{סדר הסעיפים} משקף את הארגון ההיררכי באופן חלקי: ב־\sref{sec:internal}–\sref{sec:se:focal} {\seforms} בעל התייחסות שמנית וב־\sref{sec:se:meta}–\sref{sec:se:instrumental} דקדוקית (\sref{sec:doxology}, המשותף לשניהם, מופיע אחרי שניהם) ובכותרות הסעיפים ציינתי את מיקומם במבנה ההיררכי.

קיימים \hl{קווי דמיון מבניים} בין אופן החלוקה של ההתייחסות השמנית והדקדוקית לשני חלקים:
\begin{compactitem}
	\item את מבנה ההעצמה ניתן להקביל למבנה הזוקק הכינויי: בשניהם הכינוי \subhl{מורחב} על־ידי פסוקית, המסומנת ב־\OE{þæt} או \OE{þe}\footnote{\hl{תפוצת} \OE{þæt} או \OE{þe} תפורט בסעיפים המתאימים. נקודת הממשק היחידה ביניהן היא בביטוי „בעבור זה ש־” ב־\sref{sec:grammatical}; בכל שאר המקרים מדובר בתפוצה משלימה.}.
	\item את ההצבעה אל יסוד דקדוקי חיצוני ניתן להקביל אל הכינוי החוזר: בשניהם הכינוי \subhl{אינו מורחב} על־ידי פסוקית, והוא מצביע אל יסוד לשוני אחר, חיצוני.
\end{compactitem}

\newcommand{\sd}{\superscript{\L{\textsc{d}}}}
\hl{התנהגותם התחבירית} של הזוקק הכינויי העומד בפני עצמו (\sref{sec:internal} ו־\sref{sec:se:god::internal}) ושל זה המוצב בתמורה\footnote{תמורה זו שונה גם מ\hl{תמורה עם שם עצם}, הנמצאת בהתאם יחסה (כך, בדוגמה קיצונית, ש׳~2 ב־\NVcodeTOdisplay{20aed} כוללת שבעה רכיבים תואמי־יחסה, \L{\OE{be ðære}\sd\ \OE{halgan}\sd\ \OE{sce̅}\sd\ \OE{æðeldryðe}\sd\ \OE{þam}\sd\ \OE{engliscan}\sd\ \OE{mædene}\sd} „אודות הקדושה סנקטה אדלדרידה הבתולה האנגליה”).} לצירוף שמני (\sref{sec:se:relint}, \sref{sec:se:god::relint}, \sref{sec:doxology} („אל”), ו־\sref{sec:se:focal}) שונה: בראשון היחסה של {\seforms} היא לפי מעמדו התחבירי של הצירוף כולו בתוך הפסוקית בה הוא נמצא, ובשני היחסה היא לפי המעמד התחבירי הפנימי בתוך הפסוקית. אבהיר בעזרת דוגמה לזה ולזה:
\begin{compactitem}
	\item \exrefdisp{617} כדוגמה ל\subhl{ראשון} (הזוקק הכינויי עומד בפני עצמו). \OE{þam} משלים בדטיב את \OE{behét} „הבטיח” לפי ערכיותו (הבטיח \emph{ל־}).\\
		\begin{halfpagequote}
			השליח הבטיח \hebdhl{לאלה} \hebthehl{ש}שומרים על הטהרה~/ שהם מקדש האל ומשכן רוח־הקודש.
		\end{halfpagequote}\hfill
		\begin{halfpagequote}
			\setLR\OE{Se apostol behét \dhl{þam} \thehl{ðe} healdað clænnysse ·~/  hi synd godes templ · ⁊ þæs halgan gastes ƿunung}
		\end{halfpagequote}
	\item \exrefdisp{105} כדוגמה ל\subhl{שני} (הזוקק הכינויי מוצב בתמורה לצירוף שמני). אמנם \OE{þone cenan dauid} „את דוד האמיץ” באקוזטיב, אך היחסה של \OE{seðe} היא לפי הערכיות הנומינטיבית כַּפּוֹעֵל (אגנְס) הנושאי של \OE{gewylde} „הכריע”.\\
		\begin{halfpagequote}
			[…] ובחר לו למלך \hlA{את דוד האמיץ},~/ (\hebdhl{זה}) \hebthehl{ש}הכריע בלי כלי־נשק את האריה.
		\end{halfpagequote}\hfill
		\begin{halfpagequote}
			\setLR\OE{{\ellipsis}~⁊ \superscript{ge}ceas \superscript{him} to cynincge \hlA{þone cenan dauid} ·~/ \dhl{Se}\thehl{ðe} butan ƿæpnum geƿylde ða leon ·~{\ellipsis}}
		\end{halfpagequote}
\end{compactitem}
